{
    "date": "0127",
    "dateDisplay": "27 January 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "'गमनम्' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "क्त्वा",
                "मयट्",
                "ल्युट्",
                "क्तवतु"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "ल्युट्"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'अलसकथा' पाठ में 'अहो कथमयं कोलाहल:'। किसकी उक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) पहला आलसी",
                "(B) दूसरा आलसी",
                "(C) तीसरा आलसी",
                "(D) चौथा आलसी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "पहला आलसी"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "वेदान्त दर्शन के प्रवर्तक कौन है?",
            "options": [
                "(A) कणाद",
                "(B) बादरायण",
                "(C) जैमिनि",
                "(D) कपिल"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) बादरायण"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "'हस् + क्तवतु' से कौन सा शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "हसितम्",
                "हसितवान्",
                "अहसत्",
                "हसन्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2017,
            "correctAnswer": "हसितवान्"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'दुर्गति:' में कौन-सा उपसर्ग है?",
            "options": [
                "(A) दुस्",
                "(B) दुर्",
                "(C) उत्",
                "(D) उप"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) दुर्"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'भारतमहिमा' पाठ में 'गायन्ति देवा: किल गीतकानि .....' पद्य किस पुराण से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) भागवतपुराण",
                "(B) अग्निपुराण",
                "(C) विष्णुपुराण",
                "(D) नारदपुराण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) विष्णुपुराण"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "किस पद में स्वर सन्धि नहीं है?",
            "options": [
                "(A) राजेन्द्र:",
                "(B) नायक:",
                "(C) कपीश:",
                "(D) कश्चित्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) कश्चित्"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "नर्क के द्वार कितने प्रकार के हैं, जिनसे व्यक्ति का नाश होता है?",
            "options": [
                "चार प्रकार के",
                "पाँच प्रकार के",
                "तीन प्रकार के",
                "सात प्रकार के"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "तीन प्रकार के"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "34. 'रुच' धातु के योग में जिसे कोई वस्तु प्रिय लगे उसके लिए चतुर्थी विभक्ति किस सूत्र से होती है?",
            "options": [
                "(A) धारेरुत्तमर्ण:",
                "(B) रुच्यर्थानां प्रीयमाण:",
                "(C) येनाङ्गविकार:",
                "(D) आख्यातोपयोगे"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(B) रुच्यर्थानां प्रीयमाण:"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'निर्माणम्' में कौन-सा उपसर्ग है?",
            "options": [
                "(A) निस्",
                "(B) परि",
                "(C) नि",
                "(D) निर्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) निर्"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'कौमुदी महोत्सव' जैसा दृश्य किस अवसर पर दिखाई पड़ता है ?",
            "options": [
                "(A) छठपूजा",
                "(B) दुर्गापूजा",
                "(C) दीपावली",
                "(D) वसंतपंचमी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "दुर्गापूजा"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'गिरि + ईश:' से कौन-सा पद बनेगा ?",
            "options": [
                "गिरिश:",
                "गिरेश:",
                "गिरीश:",
                "गीरीश:"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "गिरीश:"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "समास में किसका मेल होता है ?",
            "options": [
                "वर्णों का",
                "स्वरों का",
                "विभक्ति रहित पदों का",
                "वाक्यों का"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विभक्ति रहित पदों का"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "किस संस्कार के साथ लोग वास्तविक गृहस्थ जीवन में प्रवेश करते हैं ?",
            "options": [
                "(A) उपनयन",
                "(B) विवाह",
                "(C) केशान्त",
                "(D) गोदान"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) विवाह"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "'येनाङ्गविकारः' सूत्र का उदाहरण कौन है ?",
            "options": [
                "सः पृष्ठेन कुब्जः अस्ति",
                "सीता मनसा पठति",
                "अर्जुनः बाणेन मृगं हतवान्",
                "पित्रा सह पुत्रः गृहं गतः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सः पृष्ठेन कुब्जः अस्ति"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "'भवन्ति ... 'पुरुषा: सुरत्वात्।'",
            "options": [
                "(A) ते",
                "(B) भूय:",
                "(C) देवा:",
                "(D) गायन्ति"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) भूय:"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "दृश् + क्त्वा से कौन-सा शब्द बनेगा?",
            "options": [
                "द्रष्टवा",
                "द्रच्छवा",
                "दृष्ट्वा",
                "द्राष्टवा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "दृष्ट्वा"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "'मुनि' शब्द पञ्चमी विभक्ति, एकवचन में क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) मुने:",
                "(B) मुनिना",
                "(C) मुनौ",
                "(D) मुनये"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "मुने:"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "साधु का स्त्रीलिंग रूप क्या होगा?",
            "options": [
                "साधू:",
                "साधवी",
                "सधवी",
                "साध्वी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "साध्वी"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "'नीतिश्लोका: पाठ किस ग्रन्थ से संकलित है ?",
            "options": [
                "विदुरनीति",
                "शुक्रनीति",
                "चाणक्यनीति दर्पण",
                "नीति शंतक"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विदुरनीति"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "'इ + अ' के मेल से कौन-सा नया वर्ण बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) अय्",
                "(B) आय्",
                "(C) य",
                "(D) ए"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) य"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "'राधेय:' में कौन-सा प्रत्यय होगा ?",
            "options": [
                "(A) ढक्",
                "(B) अण्",
                "(C) घञ्",
                "(D) इञ्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "ढक्"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "इन्द्र ने कर्ण से छल क्यों किया?",
            "options": [
                "(A) कृष्ण की सहमति के लिए",
                "(B) कौरवों को जीताने के लिए",
                "(C) अर्जुन की सहायता के लिए",
                "(D) पाण्डवों को हराने के लिए"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) अर्जुन की सहायता के लिए"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "'रावण:' पद का संधि-विच्छेद क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) रौ + अन:",
                "(B) रो + अण:",
                "(C) रौ + अण:",
                "(D) रौ + वण:"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "रौ + अण:"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "शक्र ने कर्ण से छलपूर्वक क्या ले लिया?",
            "options": [
                "(A) कवच",
                "(B) कुण्डल",
                "(C) कवच और कुण्डल दोनों",
                "(D) धनुष बाण"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कवच और कुण्डल दोनों"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "'किम् + तसिल्' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) कुतः",
                "(B) कुत्र",
                "(C) कथम्",
                "(D) कदा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "कुतः"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "30. 'पुरुष सिंह:' का विग्रह कौन है?",
            "options": [
                "पुरुष: सिंह:",
                "पुरुषः एव सिंहः",
                "पुरुषः सिंह इव",
                "पुरुषं सिंहं मंः"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "C"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "'बहि:' के योग में किस विभक्ति का प्रयोग होता है ?",
            "options": [
                "(A) द्वितीया विभक्ति",
                "(B) चतुर्थी विभक्ति",
                "(C) तृतीया विभक्ति",
                "(D) पञ्चमी विभक्ति"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पञ्चमी विभक्ति"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'चञ्चल:' पद में कौन-सी सन्धि है?",
            "options": [
                "व्यञ्जन",
                "स्वर",
                "विसर्ग",
                "गुण"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व्यञ्जन"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "'सत्यमेव जयते' किस उपनिषद् का मूलमंत्र है ?",
            "options": [
                "(A) ईशावास्योपनिषद्",
                "(B) वृहदारण्यकोपनिषद्",
                "(C) मुण्डकोपनिषद्",
                "(D) कठोपनिषद्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'पटना में हमेशा युद्ध, आग और बाढ़ का भय रहेगा ।' किसने कहा था ?",
            "options": [
                "(A) भगवान् बुद्ध",
                "(B) भगवान् महावीर",
                "(C) चन्द्रगुप्त मौर्य",
                "(D) मेगास्थनीज"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) भगवान् बुद्ध"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'वेदाहमेतं पुरुषं महान्तम् .... विद्यतेऽयनाय।' मंत्र किस उपनिषद् से किया गया है?",
            "options": [
                "(A) कठोपनिषद् से",
                "(B) श्वेताश्वतरोपनिषद् से",
                "(C) मुण्डकोपनिषद्",
                "(D) ईशावास्योपनिषद् से"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(B) श्वेताश्वतरोपनिषद् से"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "50. 'निर्धारण' में कौन-सी विभक्ति होती है?",
            "options": [
                "पञ्चमी",
                "चतुर्थी",
                "तृतीया",
                "षष्ठी और सप्तमी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "23. 'श्रु + तुमुन्' का निष्पन्न रूप क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) श्रुतुम्",
                "(B) श्रोतुम्",
                "(C) श्रुति",
                "(D) श्रुत"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "'श्यामा' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) डाप्",
                "(B) चाप्",
                "(C) टाप्",
                "(D) आ"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(C) टाप्"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "11. अंतिम शिक्षा संस्कार का नाम क्या है?",
            "options": [
                "(A) उपनयनम्",
                "(B) समावर्तनम्",
                "(C) अक्षरारंभ:",
                "(D) वेदारंभ"
            ],
            "correct": -1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "B"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "'मंगलम्' पाठ में कुल कितने मंत्र (पद्य) हैं?",
            "options": [
                "पाँच",
                "तीन",
                "चार",
                "छः"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "पाँच"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'नरेश:' किस सन्धि का उदाहरण है ?",
            "options": [
                "विसर्ग",
                "स्वर",
                "व्यञ्जन",
                "वा शरि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "स्वर"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'कृषिविज्ञान' के रचयिता निम्न में से कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) लगध",
                "(B) पराशर",
                "(C) यास्क",
                "(D) गौतम"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "पराशर"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "किस सन्धि में स्वर वर्ण में विकार (परिवर्तन) होता है?",
            "options": [
                "(A) विसर्ग",
                "(B) व्यञ्जन",
                "(C) स्वर",
                "(D) संयोग"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) स्वर"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "'उन्नति:' शब्द में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) उप",
                "(B) उन्",
                "(C) उत्",
                "(D) नि"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "उत्"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "सिक्खों के दसवें गुरु कौन थे ?",
            "options": [
                "(A) गुरु नानक",
                "(B) गुरु तेगबहादुर",
                "(C) गुरु गोविन्द सिंह",
                "(D) गुरु रामदास"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'किशोरी' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "ङीष्",
                "ङीन्",
                "डीप्",
                "ति"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "ङीष्"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "20. \"महत्तरां भिक्षा याचे\" यह किसकी उक्ति है ?",
            "options": [
                "(A) कर्ण की",
                "(B) शल्य की",
                "(C) शक्र की",
                "(D) इनमें से कोई नहीं"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(C) शक्र की"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "'राज + छत्रम्' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "(A) राजछत्रम्",
                "(B) छत्रराजम्",
                "(C) राजछात्रम्",
                "(D) राजच्छत्रम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(D) राजच्छत्रम्"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "28. 'विद्यार्थी' में कौन-सी संधि है ?",
            "options": [
                "(A) दीर्घ संधि",
                "(B) अयादि संधि",
                "(C) गुण संधि",
                "(D) वृद्धि संधि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(A) दीर्घ संधि"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "भारतभूमि सदा किससे सेवित है?",
            "options": [
                "सागरों से",
                "पर्वतों और झरनों से",
                "नदियों से",
                "इनमें से सभी से"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "इनमें से सभी से"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "39. 'प्रत्याशा' शब्द में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "(A) प्र",
                "(B) प्रत्या",
                "(C) प्रति",
                "(D) आशा"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'शिक्षा क्षयं गच्छति .......... ' - रिक्त स्थान में उचित पद भरें ।",
            "options": [
                "दत्तात्",
                "कालपर्ययात्",
                "अधीतात्",
                "ज्ञातात्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कालपर्ययात्"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'हरिण + ङीप्' से कौन शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) हरणी",
                "(B) हरिणी",
                "(C) हारिणी",
                "(D) हरीणी"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) हरिणी"
        }
    ]
}